.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Cijevi, preusmjeravanje ulaza i izlaza
======================================

* cijev, znak ``|`` (``AltGr + W``), omogućuje da izlaz jedne naredbe postane ulaz druge naredbe

  * broj cijevi u nizu je praktično neograničen
  * jedna od osnovnih vještina rada na operacijskim sustavima slični Unixu

* primjer korištenja cijevi

  * ``grep rijec datoteka.txt`` možemo izvesti i na način ``cat datoteka.txt | grep rijec``
  * sve naredbe koje ćemo dalje navoditi mogu se koristiti s cijevima ili bez njih

Filteri uz cijevi
-----------------

* ``wc``, kratica za brojanje riječi (engl. *word count*)

  * ispisuje broj linija (``-l``), riječi (``-w``), znakova (``-m``) i bajtova (``-c``) u tekstualnoj datoteci
  * može ispisati i najdulju liniju (``-L``)

.. admonition:: Zadatak

  * Napravite direktorij ``Zadatak3`` i u njemu tri tekstualne datoteke, koje nazovite redom ``tekst1.txt``, ``tekst2.txt`` i ``tekst3.txt``. U prvu unesite dane u tjednu, u drugu nekoliko imena i prezimena kolega, a treću ostavite praznom.
  * Objasnite razliku u izlazu između:

    * ``wc tekst*.txt`` i ``cat tekst*.txt | wc``
    * ``wc --m tekst1.txt`` i ``wc --c tekst1.txt``

  * U rekurzivnom ispisu direktorija ``/usr`` prebrojite koliko ukupno znakova imaju sve linije koje sadrže niz ``/bin``. Koristite cijevi.
  * Iz ranije stvorene datoteke ``postavke.txt`` provjerite točan broj zapisa IBM-ovih kodiranja u čijem nazivu postoji troznamenkasti broj. Koristite cijevi!

* ``sort`` reda linije u danoj tekstulanoj datoteci po danom kriteriju

.. admonition:: Zadatak

  * Napravite datoteku ``eu.txt`` u koju zapišite nazive bar 10ak država EU. Nakon toga poredajte popis:

    * u abecednom poretku, bez korištenja cijevi
    * u abecednom poretku, korištenjem cijevi
    * u poretku suprotnom abecednom, korištenjem cijevi

  * Nadopunite popis tako da ispred naziva države upišete godinu njezina pridruživanja, te:

    * poredajte nazive država koje završavaju nizom ``ka`` prema redoslijedu njihova pridruživanja;
    * države koje su se Uniji pridružili nakon 2000. godine poredajte prema redoslijedu pridruživanja i zapišite u datoteku ``2000.txt``, te prebrojite znakove koje ste upisali u datoteku. Zašto je dobiveni broj znakova jednak 0?

* ``uniq`` uzastopne duplicirane linije u tekstualnoj datoteci ispisuje samo jednom
* ``tee`` istovremeno ispisuje na standardni izlaz i u datoteku; **primjer:**
  ::

    $ ls -a > zapis.txt
    $ ls -a | tee zapis.txt | less # izlaz jedne naredbe (ls -a) se profiltrira u tee i zapisuje se u datoteku zapis.txt te se nakon toga ispisuje u lessu
    $ ls -a | tee zapis.txt | grep Faks | less
    $ ls -a | tee zapis.txt | grep Faks | less > zapis.txt

  * koristimo je za fleksibilniji rad s cijevima
  * saznajte više o naredbi `na Wikipedijinoj stranici <http://en.wikipedia.org/wiki/Tee_(command)>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Napišite naredbu koja iz datoteke ``studenti1.txt`` izdvaja sve linije koje počinju slovom ``M``, i istovremeno ih šalje programu ``less`` i nadopisuje u datoteku ``studenti-izdvojeni.txt`` (**Uputa:** iskoristite naredbu ``tee`` i cijevi.)
  * Iz datoteke ``eu.txt`` *jednom naredbom* izlistajte sve države koje su se Uniji pridružili prije ``2000. godine`` i upišite ih u datoteku ``prije2000.txt``, sortirajte taj popis i prebrojite broj država koje ne sadrže slovo ``e`` i broj upišite u datoteku ``broj.txt``.

Standardni ulaz, standardni izlaz i standardni izlaz za greške
--------------------------------------------------------------

Gotovo svaka naredba koju koristimo daje nam neki rezultat njezina izvođenja, izlaz; to mogu biti podaci kojima naredba treba rezultirati i poruke o greškama. Rezultati izvođenja zapisuju se u posebnu datoteku koja se naziva standardni izlaz (engl. *standard output*). Poruke o greškama zapisuju se u posebnu datoteku koja se naziva standardni izlaz za greške (engl. *standard error*).

Mnogi programi dobivaju input od standardnog ulaza (engl. *standard input*), a u zadanim postavkama to je tipkovnica. Korištenjem preusmjeravanja ulaza možemo odrediti otkud dolazi standardni ulaz, a korištenjem preusmjeravanja izlaza možemo odrediti gdje se šalju standardni izlaz i standardni izlaz za greške.

* preusmjeravanje izlaza, znak ``>`` omogućuje preusmjeravanje teksta koji bi se ispisao na ekranu u tekstualnu datoteku
* ``>`` vs ``>>`` -- prvi znak briše sadržaj, a drugi znak ga nadopisuje
  ::

    $ cat datoteka.txt > datoteka1.txt # rezultat naredbe cat se zapisuje u datoteku datoteka1.txt
                                       # orginalni sadržaj datoteke se zamjenjuje sa sadržajem druge datoteke
    $ cat datoteka1.txt # ispis na ekran
    $ cat file1.txt >> file2.txt # dupli sadržaj; sadržaj prve datoteke se nadodaje na sadržaj druge datoteke

* preusmjeravanja izlaza za greške, znakovi ``2>`` i ``2>>``
* preusmjeravanje ulaza, znak ``<`` rjeđe se koristi, većina alata može čitati tekstualne datoteke direktno

.. admonition:: Zadatak

  * Odredite koja je razlika između ``echo "XY" > tekst.txt`` i ``echo "XY" >> tekst.txt``.
  * Napravite datoteku ``studenti1.txt`` i u nju upišite nekoliko imena i prezimena vaših kolega. Izdvojite sve studente kojima prezime ima na drugom mjestu neki samoglasnik, i rezultat preusmjerite u datoteku ``studenti-izdvojeni.txt``.
  * U datoteku ``studenti1.txt`` dodajte ``John Terry``, ``Arsen Dedic`` i ``Mile Kekin``. Zatim uz korištenje cijevi izdvojite sve studente kojima prezime na drugom mjestu ima slovo ``e``, te rezultat nadopišite u datoteku ``studenti-izdvojeni.txt``.
  * Izvedite ``ls`` tako da kao argument proslijedite nepostojeći direktorij. Radi li preusmjeravanje izlaza? Zašto? Probajte isto s ``man``-om čiji je argument nepostojeća naredba.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Koja je razlika između ``cat > tekst1.txt`` i ``cat >> tekst1.txt``

  * ukoliko datoteka ne postoji,
  * ukoliko datoteka postoji i prazna je,
  * ukoliko datoteka postoji i nije prazna?

* ``xargs`` koristi standardni ulaz kao kao dio naredbe koju pokreće

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.
 
Uspoređivanje sadržaja datoteka
-------------------------------

* ``comm`` uspoređuje dvije sortirane datoteke liniju po liniju

.. admonition:: Zadatak

  * U datoteku ``naredbe.txt`` preusmjerite popis sadržaja direktorija ``/bin``. U istu datoteku nadopišite i popis sadržaja direktorija ``/sbin``. U ``naredbe2.txt`` preusmjerite sadržaje direktorija ``/usr/bin`` i ``/usr/sbin``. 
  * Usporedite ove dvije datoteke i na ekran ispišite samo linije koje su jedinstvene datoteci ``naredbe.txt``.
  * Sortirajte obje datoteke i spojite ih u jednu naziva ``nar.txt``, te na ekran ispišite sve linije koje se ponavljaju u toj datoteci.
 
* ``diff`` uspoređuje dvije proizvoljne datoteke liniju po liniju

  * s parametrom ``-u`` prikazuje razliku u unificiranom diff formatu

.. admonition:: Zadatak

  * Napišite osnovni "Hello world" program u C++-u i spremite ga u ``program1.cpp``.
  * Kopirajte datoteku u ``program2.cpp``. Izmijenite datoteku ``program2.cpp`` tako da ispisuje "Pozdrav svijete".
  * Usporedite razliku između izlaza naredbe ``diff`` i ``diff -u``.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što su cijevi i zašto su nam korisne?
  * Koje filtere najčešće koristimo uz cijevi? Koja je njihova uloga?
  * Prisjetite se parametara koje može primiti naredba ``wc``.
  * Na kojem principu radi preusmjeravanje izlaza?
  * Definirajte ``stdin``, ``stdout`` i ``stderr``.
  * Objasnite prednosti naredbe ``tee``.
  * Kako usporediti sadržaj dviju datoteka?
  * Razmislite kada je najkorisnije upotrijebiti naredbu ``comm``?
